商場點止得消費 凝聚社區都可以靠商場？

商場點止得消費 凝聚社區都可以靠商場？

要聞

【特約報道】香港是全球商場密度最高的地方之一。每逢周末，各大小商場都擠滿一家大小，有些商場甚至擠得水洩不通，但大家有否想過香港的商場是如何變成的呢？除了購物外，商場還有其他功用？

新地代理租務副總經理孫雅茵小姐（左三）日前在V Walk命名發佈會上表示，期望商場能夠與社區融為一體，服務居民。

本港著名朗思國際幼稚園／幼兒園的創校人蔡麗如總校長期望透過於V Walk開設新分校，為學童提供優質的雙語學前教育。

由百貨公司走到商場

香港的百貨業歷史悠久，早期的百貨公司可分為英資、華資、日資和中資。特別在六、七十年代，多家日資百貨公司相繼來港，到了八、九十年代，是香港百貨業最興盛的時期。

同一時期，香港的社會及經濟高速發展，購物商場漸露雛型，港九市區亦不斷有新商場落成。加上六七十年代初，政府開始大量興建公共房屋及推動新市鎮發展，一般屋邨以至私人屋苑，皆普遍附設商場解決民生需要，開創了香港獨特的商場文化。

不過，隨着港人消費模式的改變，許多百貨公司結業，部份原址改建成商場，亦有部份百貨公司改為落戶新建成的商場。

購物以外 亦營造社交環境

到七八十年代，商場開始與新巿鎮的發展結合，成為新社區的主要消費及活動場所。當年政府與發展商合作，透過商場連接公共交通設施，以及大會堂和圖書館等社區設施，方便市民出入社區，並可在同一地方消閒購物，亦可參與文化活動，凝聚社區及人與人之間的關係。其後一些市區重建項目，亦為一些缺乏大型商場的舊區，營造購物和社交的空間。

近年，南昌站一帶的西南九龍不斷發展，在舊區重建及新發展區的屋苑陸續落成下，居住人口將會持續增加。而在上周，新地便為南昌站上蓋的大型商場V Walk舉行命名發佈會，會上新地代理租務副總經理孫雅茵表示，新商場位於民生區，以服務本地居民的衣食住行為主，希望透過不同類型的便民商戶組合，為鄰近居民帶來更多選擇。而V Walk將設有24小時全天候室內行人通道及天橋，連接港鐵站及附近多個住宅及學校等公共設施，方便出入之餘，亦滿足西南九龍居民對大型商場的需求。孫氏亦期望新商場能如其命名一樣，不但有「Vivid」的活力年輕元素，同時亦與「we」相近，令商場與社區融為一體。

而本港著名的朗思國際幼稚園／幼兒園亦將於V Walk開設分校，其創校人蔡麗如總校長稱，欣賞商場的地理位置好，以及當區越來越多優質住宅落成，相信對優質幼兒教育的需求越來越大，因此期望透過於V Walk新分校提供的約250個幼稚園及幼兒園學位，為學童提供優質的雙語學前教育。

廣告雜誌